油畫的背後 - John Berger 的《觀看之道》(多圖慎入) [3/4]

上一回：
Part 1
Part 2

攬雀尾系列：

電影看人生 - 淺談《沙丘之女》

大家好 話咁快又係星期一

上個星期我地探討左歐洲油畫表達女性身體背後嘅男性目光，今日我地會睇吓油畫與資本社會嘅關係。
===
3/4
油畫與資本社會

人類喺早於文藝復興好多年已經有用油性的顏料繪畫，但係點解呢個繪畫模式到十六世紀突然興起？Berger提出，油畫嘅掘起同當時歐洲嘅社會現象有關。

當時歐洲正處於大航海時代，探險家開發左通往世界各地嘅海路。隨著佢哋嘅係傳教士同埋商人，一方面輸出歐洲嘅文化同宗教、令一方面引入原材料；呢個同時係工業革命、資本主義同帝國主義嘅起源。（處於統治階層嘅）歐洲人，尤其係啲因為航海貿易發達嘅意大利城邦，因此感到自己係世界嘅中心，好似成個宇宙嘅存在就係為咗佢哋嘅財富增值而設。

油畫嘅特點在於塑造像真度嘅能力，油性嘅顏料會係帆布上留有獨特嘅質感，畫家對光暗度嘅控制亦都比水性嘅顏料強，油畫嘅題材因此有種觸手可及嘅感覺。

The Ambassadors. Holbein.

圖中嗰兩個人係當時駐倫敦嘅法國大使。畫裡面幾乎每一個平面都佈滿榮華富貴嘅質地：身上嘅皮草、枱面同背後嘅絲絨同繡花、腳下嘅拼花地板。枱上面放左幾樣野：用來將世界嘅財富帶比佢哋嘅地球儀同航海測量工具，同埋象徵優良歐洲文化嘅樂器同埋書。再留意佢哋嘅身體語言：姿勢有自信同威嚴得來好自然，兩者之間熟悉而冇隔膜，眼神望住觀看者得來並非全神貫注嘅注意，而係帶有距離嘅藐視，好似傾傾吓國家大事嘅時候有個執房呀姐無啦啦衝左入來阻鬼住哂咁。佢活喺高貴嘅世界入面，一個你唔屬於嘅世界。

前境有個奇怪嘅東西，細心啲睇會見到係個扭曲左嘅骷髏骨骨。斷估呢個係畫家比我哋嘅警示，就係人終有一死，名成利就冇人帶得走。或者你會問，點解要搞咁多野唔好好地咁畫個骷髏骨頭？正正就係因為油畫嘅像真度高，如果正正常常咁畫個骷髏骨頭嘅話佢只不過會係畫中眾多嘅物件之一，失去寓言嘅力量。

呢個就係蹺妙之處：油畫嘅目的係畫物件，尤其係象徵權貴嘅物件，去紀錄同揚耀觀看/擁有者嘅身份地位。

Still life with Lobster. de Heem. 寫生。描述嘅係富豪嘅生活方式：成枱擺滿用銀器裝住嘅美酒佳餚。

Graces Decorating Hymen. Reynolds. 看似係希臘神話嘅演繹，但係實質上畫中嗰三個角色嘅樣貌係取於訂購呢幅畫個客人啲女。古典文史哲嘅學識當時係貴族嘅領域，神話嘅內容為上流社會提供意識形態同道德操行嘅典範。喺油畫中化身成為神話角色係對佢哋嘅身份同優越感嘅肯定。

Mr and Mrs Andrews. Gainsborough. 看似兩夫婦郊遊，享受大自然風光同新鮮空氣。實質上，畫中嘅大自然係佢哋所擁有，背景嘅動物同農作物都係佢哋嘅財產。Mr. Andrews 手持獵槍，腳下有隻獵狗：打獵係地主專有嘅享樂。當時期喺冇該地方嘅擁有者嘅同意之下捕獵直屬違法，會被重罰。呢幅畫係佢哋身份嘅紀錄同招牌。

油畫潛伏多年，去到十六世紀時候掘起同當時社會結構嘅轉變息息相關。資本主義改變左人觀看世界嘅方法。呢個新嘅運作模式需要一個新嘅視覺語言，一個油畫嘅特質非常配合嘅觀看方式。於是，油畫成為左資本社會嘅 way of seeing.

支持 幾好睇

多謝